%!TEX root = ../disszertacio.tex
\chapref{Funkcionális-termikus verifikációs módszer}{chap_framework}

	A~hagyományos funkcionális verifikáció során a tervezők arra a kérdésre keresik a választ, hogy az áramköri modell működése nem mond-e ellen a specifikációnak, de egy ilyen ellenőrzéssel nem lehet bizonyítani a modell hibátlan voltát. Ezért a verifikációs folyamatot valamilyen önkényesen választott szempont elérésével tekintik befejezettnek. Gyakran a kódlefedésre vonatkozóan fogalmaznak meg követelményeket a verifikáció befejezéséhez. Például ha a kódlefedés eléri \SI{100}{\percent}\-/ot, és nincs ellentmondás a specifikációval, akkor az áramköri modellt megfelelőnek tekintik.

	Hagyományos verifikáció során nincs lehetőség termikus effektusok figyelembevételére, mert a jelenlegi modellező és szimulációs eszközök nincsenek erre felkészítve. \Aref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. fejezetben leírt módszerrel kiegészíthetőek a megszokott szimulátorok.

	\secref{Termikus modellel bővített verifikáció}{sec_verifikacio}

		\imgsrcmetric{fig/7/bovitett_verifikacio.pdf}{94mm}{Funkcionális verifikáció a termikus viszonyok figyelembevételével}{fig_bovitett_verifikacio}

		A~hagyományos funkcionális verifikáció során a követelmények alapján készülő verifikációs terv és az áramkör tényleges implementációja egymással párhuzamosan készülhet. A~szimuláció során az áramkörre a verifikálandó funkció eléréséhez szükséges gerjesztést adva ellenőrzik az áramköri modell működésének helyességét. \Aref{fig_bovitett_verifikacio}. ábrán látható a termikus szempontokat is figyelembe vevő funkcionális verifikáció folyamata. Az~általam javasolt verifikációs eljárásban az áramkör implementálásával párhuzamosan, közvetlenül a követelmények alapján el lehet kezdeni az áramkör termikus környezetének modellezését, a termikus szimulációhoz szükséges peremfeltételek meghatározását.

		Funkcionális\-/termikus verifikáció során a hagyományos verifikációval feltárható hibákon kívül -- megfelelően felkészített modellel -- lehetséges a hőmérsékletből fakadó funkcionális hibák feltárása, az áramkör hőmérsékletfüggő paramétereinek modellezése, és az azokból adódó viselkedés összevetése a specifikációval. Ilyen jellegű funkcionális hibák digitális áramköröknél adódhatnak a késleltetés hőmérsékletfüggéséből vagy a hőmérséklet alapján döntést hozó vezérlőáramkörök -- például DTM illetve DVFS -- hibás működéséből. Analóg áramkörök esetén a hőmérsékletfüggés még hangsúlyosabb, annak csökkentése kritikus szempont lehet.

	\secref{A~keretrendszer felépítése és működése}{sec_logitherm_felepites}

		\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{API, \emph{Application Programming Interface}}
		\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{VHPI, \emph{VHDL Procedural Interface}}
		\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{VPI, \emph{Verilog Procedural Interface}}
		
		\imgsrcmetric{fig/7/keretrendszer_elemei.pdf}{105mm}{A~keretrendszerbe beépített és illesztett szimulátorok}{fig_keretrendszer_elemei}

		

		\Aref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. és \aref{chap_bovitett_tervezesi_folyamat}. fejezetben leírt eredményeket felhasználva funkcionális\-/termikus verifikációra alkalmas keretrendszert valósítottam meg. Objektumorientált programozási paradigmát használva \CPP nyelven olyan ősosztályokat implementáltam, amelyek \aref{modszer_tezis}. tézisben megfogalmazott absztrakt interfészt realizálják. Funkcionális/logikai, vagy termikus szimulációs motor beépítéséhez ezeket az ősosztályokat kell kibővíteni az adott szimulátor igényének megfelelően.


		\Aref{fig_keretrendszer_elemei}. ábrán láthatóak a keretrendszerhez kapcsolt modellező nyelvek és termikus szimulációs motorok. A~LogiTherm keretrendszer által nyújtott interfész általános, így a funkcionális/logikai és termikus szimulátorok tetszőleges kombinációja használható.

		\FloatBarrier
		\subsecref{Logikai/funkcionális szimulátorok adaptere}{subsec_logikai_adapter}

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\resizebox{65mm}{!}{\includegraphics{fig/7/uml_logikai_adapter.pdf}}
				\caption[A~logikai/funkcionális szimulátorok illesztéséhez használt típusok UML osztálydiagramja]{A~logikai/funkcionális szimulátorok illesztéséhez használt típusok UML\footnotemark{} osztálydiagramja}
				\label{fig_uml_logikai_adapter}
			\end{figure}

			\footnotetext[\value{footnote}]{UML, \emph{Unified Modeling Language}}          

			\Aref{fig_uml_logikai_adapter}. ábrán láthatóak a logikai/funkcionális szimulátorokhoz, modellező nyelvekhez tervezett interfészt alkotó osztályok UML diagramja. A~hierarchiába szervezhető logikai/funkcionális komponenshez egy disszipációforrás $\left(p_i\right)$ tartozik, és megfelel \aref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. fejezetben leírt funkcionálismodell\-/komponensnek  $\left(F_i\right)$. Látható, hogy a megvalósított keretrendszer is általános fogalomként kezeli a logikai/funkcionális komponenst, így \aref{chap_bovitett_tervezesi_folyamat}. fejezetben leírt leképezésen kívül más megfeleltetést is meg lehetne valósítani.

			Az~adapter feladata, hogy a relaxációs módszerrel megvalósított együttes szimuláció  során bizonyos szimulációs időközönként meghívja a keretrendszer függvényeit, valamint adminisztrálja a logikai/funkcionális komponenseket. A~keretrendszer függvényeit a szimulátor motorokba bejegyezhető callback függvények hívják meg az adapter osztályon keresztül.

			\subsubsection{SystemC és SystemC-AMS integráció}
				
				A~SystemC és SystemC\-/AMS modellező nyelvek \CPP nyelvű osztályok, függvények és makrók gyűjteményei~\cite{ieee_1666-2011, ieee_1666.1-2016}, amelyeknek egy implementációja letölthető az Accellera honlapjáról~\cite{systemc_source}. A~SystemC\-/t és SystemC\-/AMS\-/t integráltam a keretrendszerbe, így nem szükséges külön telepíteni őket. Egy SystemC nyelvű modellhez tartozó disszipációmodellt a forráskódba építve, vagy a modell együtthatóit tartalmazó CSV\footnote{CSV, \emph{Comma Separated Value}} fájlban lehet megadni.

			\subsubsection{VPI interfész beépítése}

				A~Verilog hardverleíró nyelven implementált modelleket a VPI interfészen~\cite{ieee_1364-2005} keresztül éri el a LogiTherm keretrendszer. A~VPI\-/t támogató szimulátorokban -- például Mentor\textsuperscript{\textregistered} Questa\textsuperscript{\texttrademark} Simben és Cadence\textsuperscript{\textregistered} IES\-/ben -- az áramköri modell betöltésekor kell megadni a keretrendszer binárisát és az úgynevezett bootstrap függvényt\footnote{A~bootstrap függvény regisztrálja a LogiTherm keretrendszer függvényeit a szimulátor programba.} az együttes szimuláció futtatásához. A~disszipációmodell származhat a Liberty\textsuperscript{\texttrademark} adatbázisból, vagy kapuszintnél magasabb absztrakció esetén CSV fájlból.

			\subsubsection{VHPI interfész megvalósítása}
				
				VHDL nyelvű hardvermodellek funkcionális\-/termikus szimulációja a VHPI interfész~\cite{ieee_1076-2008} segítségével lehetséges. A~VHPI\-/t támogató Cadence\textsuperscript{\textregistered} IES szimulátorprogramban hasonlóan a Verilog szimulációhoz az áramköri modell betöltésekor meg kell adni a LogiTherm keretrendszer binárisát és bootstrap függvényét. A~disszipációmodell együtthatóit CSV fájlban lehet megadni.
				
			\subsubsection{A~Sniper x86 processzor szimulátor illesztése Python API-val}
				
				A~LogiTherm keretrendszerhez illesztettem a Sniper x86 processzor szimulátort~\cite{sniper1} is. A~szimulátor x86 utasításkészletű processzorok szimulációjához használható, a vizsgálni kívánt architektúra paraméterei konfigurálhatóak. A~Sniper része egy Python API, amelyen keresztül hozzá lehet férni a szimulált processzorhoz, ezért a LogiTherm keretrendszert Python nyelvű interfésszel bővítettem ki. Így a funkcionális\-/termikus együttes vizsgálatot a Sniper Python API\-/ján keresztül valósítottam meg.

		\subsecref{Termikus szimulátorok adaptere}{subsec_termikus_adapter}

			\imgsrcmetric{fig/7/uml_termikus_adapter.pdf}{62mm}{A~termikus szimulátorok illesztéséhez használt típusok UML osztálydiagramja}{fig_uml_termikus_adapter}

			\Aref{fig_uml_termikus_adapter}. ábrán látható a termikus szimulátorok illesztéséhez használt osztályok UML osztálydiagramja. A~layout komponens hierarchiába szervezhető, \aref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. fejezetben leírt layout alakzatnak felel meg $\left(L_i\right)$. A~layout adapter adminisztrálja a layout komponenseket, tárolja azok fizikai elrendezését. A~termikus szimulátor adaptere a termikus szimuláció paramétereinek kezeléséért felelős. Az~együttes szimuláció időlépéseiben ennek az adapternek a függvénye hívódik meg, ami a termikus szimulátor megfelelő függvényeit hívja meg a hőmérsékletek kiszámításához.

			\subsubsection{A~3D-ICE beépítése}
				
				A~3D-ICE szimulátor forráskódja nyilvánosan hozzáférhető   ~\cite{3d_ice_source}, így azt integráltam a LogiTherm keretrendszerbe. A~layout komponensek elrendezése és a termikus szimuláció paraméterei a szimulátor dokumentációjában meghatározott formátumú fájlban adhatóak meg. A~gyors szimuláció érdekében a keretrendszerhez használható az OpenBLAS és az Intel\textsuperscript{\textregistered} MKL könyvtár is.
			
			\subsubsection{A~HotSpot beépítése}
				
				A~HotSpot termikus szimulátor forráskódja letölthető~\cite{hotspot_source}, így azt is beépítettem a LogiTherm keretrendszerbe. A~layout komponensek elrendezése és a termikus szimuláció paraméterei egyedi fájlformátumban adhatóak meg a szimulátor számára. A~HotSpot is a SuperLU matematikai szubrutincsomagot használja a termikus modell egyenleteinek megoldásához, így a korábban említett OpenBLAS és az Intel\textsuperscript{\textregistered} MKL könyvtárak használata ennél a termikus szimulátornál is csökkentik a szimuláció futási idejét. Lényeges, hogy a LogiTherm keretrendszer általános termikus szimulátor adaptere nem határoz meg követelményeket a termikus modell jellegére vonatkozóan, így használható a HotSpot kompakt és numerikus modellje is.

			\subsubsection{A~SUNRED beépítése}

				A~SUNRED termikus szimulátor forráskódját Dr. Pohl László biztosította számomra. A~layout elrendezést és a termikus szimuláció paramétereit általam specifikált formátumú fájlokban lehet megadni, de SystemC és SystemC\-/AMS modellek esetén megfelelő függvényhívásokkal a forráskódban is konfigurálható a motor. Az~új fejlesztésű mikrocsatorna modellt és a csatorna elrendezését a SUNRED saját formátuma szerint kell meghatározni~\citeS{bognar1}.

	\secref{Szimulációs eredmények}{sec_szimulacios_eredmenyek}

		A~funkcionális\-/termikus verifikációs módszer lehetőségeit a három demonstrációs rendszeren keresztül mutatom be. A~logikai kapuk késleltetésének hőmérsékletfüggése az áramkör működése közben megváltoztathatja az időzítési viszonyokat. Kapuszinten korábban is lehetséges volt a hőmérséklet figyelembe vétele, azonban ez adott esetben nagyon lassú lehet. Az~általam javasolt módszer lehetővé teszi az áramkör modellezését RTL szinten is, így felgyorsítva a szimulációt. Az~így kapott eredményt a referenciának tekintett kapuszintű eredmények alapján validáltam.

		Modern SoC lapkák digitális részáramkörök mellett tartalmaznak kevert jelű blokkokat is, amelyek érzékenyek lehetnek a hőmérsékletre. A~második példarendszer ADC és DAC áramköröket tartalmaz, amelyek pontatlanná válnak a hőmérséklet változásával, így okozva funkcionális hibát.

		A~harmadik processzoros rendszerben hőmérséklet\-/menedzsment algoritmus példáján keresztül mutatom be az algoritmusszintű funkcionális\-/termikus verifikáció lehetőségeit.

		\subsecref{Hőmérsékletfüggő késleltetés modellezése}{subsec_homersekletfuggo_modellezes}

			\imgsrcmetric{fig/7/nand20_kesleltetes.pdf}{102mm}{NAND20 kapu hőmérsékletfüggő késleltetése}{fig_nand20_kesleltetes}

			Hagyományos PDK\-/ban nem áll rendelkezésre a standard cellák hőmérsékletfüggő késleltetésének adatbázisa, azonban előállítható sorozatos SPICE szimulációkkal. Timár András doktori munkája során részletesen foglalkozott ezzel a módszerrel~\cite{timar_phd}. Ehhez a munkához hasonlóan SPICE szimulációk segítségével határoztam meg az egyes standard cellák hőmérsékletfüggő késleltetését. \Aref{fig_nand20_kesleltetes}. ábra az AMS \SI{0.35}{\micro\meter}\-/es CMOS technológáján megvalósított NAND20 cella késleltetését mutatja be a hőmérséklet függvényében.

			A~logi\-/termikus szimuláció az áramkör működése során a változó hőmérsékletet is figyelembe veszi minden kapu késleltetésének meghatározásakor, de a teljes rendszert kapuszinten kell ehhez szimulálni. A~dolgozatban bemutatott új módszer alkalmas kevert elvonatkoztatású modellek funkcionális\-/termikus szimulációjára, így tetszőlegesen kombinációban használhatóak kapuszintű és magasabb -- például RTL -- elvonatkozatású tervezési egységek. Hőmérsékletfüggő késleltetés modellezése adott esetben elegendő lehet azoknál a komponenseknél, ahol az időzítés kritikus.

			A~hőmérsékletfüggő késleltetés modellezésének demonstrálásához, és a magasabb elvonatkoztatású modell előnyeinek bemutatásához \aref{subsec_layout_floorplan}. és \aref{subsec_disszipacio}. fejezetekben bemutatott \textalpha\ processzormagot használtam fel. \Aref{fig_demoproc_layout}. ábrán látható elrendezésű processzorból négyet helyeztem el, amelyek közül az alsó kettő futtatott programot. A~szilícium lapka mérete így \SI{1.06}{\milli\meter}$\times$\SI{1.15}{\milli\meter}\-/nek adódott, a vastagságát \SI{100}{\micro\meter}\-/nek választottam, termikus peremfeltételnek a lapka alján a levegő természetes konvekciója alapján \SI{10}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin} hőátadási tényezőt alkalmaztam.
			
			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~kapuszintű modell hőmérséklet eloszlása]{\label{fig_demoproc_hoterkep:a}\resizebox{79.5mm}{!}{\includegraphics{fig/7/demoproc_gate_temps.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Az~RTL modell hőmérséklet eloszlása]{\label{fig_demoproc_hoterkep:b}\resizebox{79.5mm}{!}{\includegraphics{fig/7/demoproc_struct_temps.pdf}}}
				\caption{A~szimuláció végén kialakult hőmérsékleteloszlások}
			\end{figure}
			
			\Aref{fig_demoproc_hoterkep:a} ábrán a referenciának tekintett kapuszintű modell, \aref{fig_demoproc_hoterkep:b} ábrán pedig az RTL modell hőmérséklet eloszlása látható. A~lapkák felületén kismértékű hőmérsékletkülönbség tapasztalható, ezért a lapkahőmérséklet gyakorlatilag konstansnak tekinthető. Ezt a processzor kis fogyasztása és a kis disszipációgradiens, valamint a lapka vastagságához képest kis laterális mérete okozza. \Aref{fig_demoproc_hoterkep:c}. ábrán a két hőtérkép közötti abszolút eltérés látható, amit az RTL disszipációmodell hibája okoz. A~szimuláció végén számított \SI{0.146}{\celsius}\-/os eltérés \SI{1.3}{\percent}\-/os relatív hibát jelent\footnote{\Apageref{subsec_disszipacio_modellek}. oldalon \aref{subsec_disszipacio_modellek}. fejezetben az RTL modell fogyasztása kisebbnek adódott a kapuszintű modellhez képest. Az eltértést a különböző mértékű kapcsolási aktivitás okozza, amely \aref{subsec_disszipacio_modellek}. fejezetben alkalmazott \emph{zero-delay} szimuláció, és ebben a fejezetben használt hőmérsékletfüggő késleltetés modellezésekor tapasztalható.}. A~kismértékű eltérés lehetővé teszi a két elvonatkoztatási szint keverését, hogy csak azokat a komponenseket kelljen kapuszinten vizsgálni, ahol a standard cellák hőmérsékletfüggő késleltetése szükséges.
			
			\imgsrcmetric{fig/7/abszolut_hiba_terkep.pdf}{102mm}{A~kapuszintű és RTL modell hőmérséklet eloszlása közötti abszolút hiba}{fig_demoproc_hoterkep:c}

			Szinkron hálózatokban a lokális adatutakat a jelterjedés szempontjából szomszédos regiszterek, és az azokat összekötő kombinációs hálózatok alkotják. A~kritikus út az a lokális adatút, amelynek a legnagyobb a késleltetése. Amennyiben erre teljesülnek az időzítési feltételek, akkor az összes többi adatútra is teljesülnek.
			
			\imgsrcmetric{fig/7/kritikus_ut.pdf}{70mm}{A~processzor kritikus -- legnagyobb késleltetésű -- jelútja}{fig_kritikus_ut}

			\Aref{fig_kritikus_ut}. ábrán pirossal kiemelve látható az \textalpha\ processzormag kritikus útja, amelyet statikus időzítés\-/analízissel határoztam meg. A~legnagyobb késleltetésű adatút az utasításregisztertől indul, a zéró flag\-/ben ér véget, a késleltetés legnagyobb részét pedig az ALU\-/ban található \emph{ripple carry} lánc adja. A~kapuszintű és RTL modellek szimulációja során tapasztalt hőmérsékletek közötti kis különbség lehetővé teszi olyan kevert elvonatkoztatású modell vizsgálatát, amelyben a kritikus út kapuszinten, a processzor többi eleme RTL szinten van implementálva.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[Az~ALU maximális hőmérséklete]{\label{fig_kritikus_ut_szimulacio:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/kritikus_ut_homerseklet.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[A~kritikus út késleltetése]{\label{fig_kritikus_ut_szimulacio:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/kritikus_ut_kesleltetes.pdf}}}
				\caption{Az~ALU hőmérséklete és a kritikus út késleltetése a kapuszintű és a kevert modell esetén}
				\label{fig_kritikus_ut_szimulacio}
			\end{figure}

			\Aref{fig_kritikus_ut_szimulacio:a} ábrán látható az ALU maximális hőmérséklete a kapuszintű és a kevert elvonatkoztatású modell funkcionális\-/termikus szimulációja során. A~legnagyobb, \SI{0.2}{\celsius}\-/os eltérés a szimuláció végén alakult ki a disszipációmodell pontatlansága miatt. A~szimuláció során a hőmérséklet emelkedésével nőtt a kritikus út késleltetése is, ami \aref{fig_kritikus_ut_szimulacio:b} ábrán látható.

			A~két szimuláció futási ideje egy nagyságrendben tért el egymástól -- a kevert modell esetén \num{42} perc volt, egységesen kapuszintű modellt alkalmazva pedig \num{8} óra \num{20} percnek adódott. Eközben a hőmérséklet és a számított késleltetés relatív hibája \SI{2}{\percent} volt a referenciának tekintett kapuszintű logi\-/termikus szimulációhoz képest.

		\subsecref{Kevert jelű rendszer hőmérsékletfüggő viselkedése}{subsec_pid_viselkedese}

			Az~analóg és a kevert jelű áramkörök tipikusan érzékenyebbek a hőmérsékletre, mint a digitális áramkörök. Az~SoC lapkákba egyre több, nem kizárólag digitális részegységet integrálnak, így szükség lehet a teljes chip (nem csak az adott részáramkör) funkcionális\-/termikus együttes szimulációjára.

			\imgsrcmetric{fig/7/pid_szabalyozo.pdf}{129mm}{A~processzoros rendszer által megvalósított szabályozási rendszer}{fig_pid_szabalyozo}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{PID, \emph{Proportional Integral Derivative}}

			A~kevert jelű áramkörök funkcionális\-/termikus együttes szimulációjának demonstrálása céljából \aref{fig_pid_szabalyozo}. ábrán látható PID szabályozó rendszert valósítottam meg a \textbeta\ processzormag felhasználásával. Az~alapjel a processzor egyik regiszterében beállított érték, a szabályozó a szakaszt egy analóg beavatkozójellel szabályozza, a visszacsatolt válaszjelet pedig egy ADC\-/n keresztül olvassa be a processzor és képez belőle egy hibajelet. A~processzormag tanszéki fejlesztésű, így különböző elvonatkoztatású (kapuszintű, RTL) és nyelvű (SystemC, VHDL, Verilog) implementációi is rendelkezésre álltak. A~rendszerben található ADC és DAC áramkörök modellezéséhez a TUV AMS könyvtár~\cite{tuv} SystemC\-/AMS nyelven implementált komponenseit használtam.

			\begin{table}[!htbp]
				\setlength\doublerulesep{.02in}
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
				\begin{tabular}{r|S[table-format=4.0,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{ppm.\per\celsius}]|S[table-format=5.0,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{ppm.\per\celsius}]}
					\textbf{drift paraméter} & \textbf{ADC} & \textbf{DAC} \\ \dhline{3}
					Erősítés & 400\,\si{ppm.\per\celsius} & -400\,\si{ppm.\per\celsius} \Tstrut \\
					Referencia & 1000\,\si{ppm.\per\celsius} & -1000\,\si{ppm.\per\celsius} \\
					Ofszet &  300\,\si{ppm.\per\celsius} & -300\,\si{ppm.\per\celsius}\\
				\end{tabular}
				\caption{Az~ADC és DAC hőmérsékletfüggő paraméterei}\label{table_adc_dac_homersekletfuggo_parameterek}
			\end{table}
			
			A~vizsgált rendszerben a kevert jelű komponensek (ADC és DAC) hőmérsékletfüggését \aref{table_adc_dac_homersekletfuggo_parameterek}. táblázatban látható paraméterekkel modelleztem. \Aref{fig_adc_dac_hiba} ábrán látható az ADC és DAC a karakterisztikák hibája \SI{40}{\celsius}\-/on és \SI{80}{\celsius}\-/on a drift paraméterek figyelembevételével (hőmérsékletfüggetlen hibát nem modelleztem).

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[ADC hibája \SI{40}{\celsius}\-/on és \SI{80}{\celsius}\-/on]{\label{fig_adc_dac_hiba:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/adc.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[DAC hibája \SI{40}{\celsius}\-/on és \SI{80}{\celsius}\-/on]{\label{fig_adc_dac_hiba:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/dac.pdf}}}
				\caption{Az~ADC és DAC hibája a hőmérséklet függvényében}
				\label{fig_adc_dac_hiba}
			\end{figure}


			A~folytonos idejű szabályozott szakaszt harmadrendű átviteli függvénnyel modelleztem:
			
			\begin{equation}
				% \label{eq_szakasz}
				W_{szakasz}\left(s\right) = \frac{A_{szakasz}}{\left(1+s\,T_1\right)\left(1+s\,T_2\right)\left(1+s\,T_3\right)}.
			\end{equation}

			\noindent A szakasz paramétereinek \aref{table_szakasz_parameterek}. táblázatban látható értékeket választottam.

			\begin{table}[!htbp]
				\setlength\doublerulesep{.02in}
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
				\begin{tabular}{c|c|c|c}
					\textbf{A\textsubscript{szakasz}} &  \textbf{T\textsubscript{1}} & \textbf{T\textsubscript{2}} & \textbf{T\textsubscript{3}} \\ \dhline{4}
					5 & \SI{500}{\milli\second} & \SI{200}{\milli\second} & \SI{50}{\milli\second} \Tstrut \\
				\end{tabular}
				\caption{A~szabályozott szakasz paraméterei}\label{table_szakasz_parameterek}
			\end{table}

			A~PID szabályozót a következő egyenlet írja le:

			\begin{equation}
				W_{PID}\left(s\right) = A_{PID}\left(1 + \frac{1}{s\,T_I} + s\,T_D\right).
			\end{equation}

			\noindent A szabályozót úgy terveztem meg, hogy a nyílt hurok átviteli függvényében kiessen a szakasz két legnagyobb időállandója és a fázistartalék \SI{60}{\degree} legyen. Az~így meghatározott paraméterek \aref{table_pid_parameterek}. táblázatban láthatóak.

			\begin{table}[!htbp]
				\setlength\doublerulesep{.02in}
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
				\begin{tabular}{c|c|c}
					\textbf{A\textsubscript{PID}} &  \textbf{T\textsubscript{I}} & \textbf{T\textsubscript{D}} \\ \dhline{3}
					2 & \SI{700}{\milli\second} & \SI{142.86}{\milli\second} \Tstrut \\
				\end{tabular}
				\caption{A~PID szabályozó paraméterei}\label{table_pid_parameterek}
			\end{table}

			A~layout komponensek elrendezése \apageref{fig_mephisto_layout}. oldalon \aref{fig_mephisto_layout}. ábrán látható. A~lapka laterális mérete \SI{2.46}{\milli\meter}$\times$\SI{2.352}{\milli\meter}, a vastagsága \SI{200}{\micro\meter}. A~funkcionális\-/termikus szimulációk során \SI{100}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin} hőátadási tényezőt alkalmaztam a chip alsó oldalán, a többi oldalon adiabatikus peremfeltételt adtam meg. A~megadott hőátadási tényező a lapkánál tízszer nagyobb felületű, természetes konvekción alapuló hűtőborda hatásának felel meg.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~processzoros rendszer maximális hőmérséklete]{\label{fig_pid_homerseklet:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/pid_homerseklet.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén]{\label{fig_pid_homerseklet:b}\resizebox{82.92mm}{!}{\includegraphics{fig/7/mephisto_temps.pdf}}}
				\caption{A~lapka maximális hőmérséklete és a hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén}
				\label{fig_pid_homerseklet}
			\end{figure}

			\Aref{fig_pid_homerseklet:a} ábrán látható a \textbeta\ processzormag lapka maximális hőmérséklete a szimuláció során, ami a kezdeti \SI{26}{\celsius}\-/ról a disszipáció következtében \SI{100}{\celsius}\-/ig emelkedik. \Aref{fig_pid_homerseklet:b} ábrán látható a hőmérsékleteloszlás a szimuláció végén. A~lapkán kialakuló \SI{0.1}{\celsius}\-/os hőmérsékletkülönbség nagyobb, mint az \textalpha\ processzor esetén, azonban ez is kis értéknek számít. A~szimuláció során a processzor \textasciitilde\SI{40}{\milli\watt}\-/ot disszipál, ami kis disszipációgradienst jelent, így a jelentős hőmérsékletkülönbség sem alakul ki.

			\imgsrcmetric{fig/7/pid_ugrasvalasz.pdf}{102mm}{A~PID szabályozó ugrásválasza}{fig_pid_ugrasvalasz}

			\Aref{fig_pid_ugrasvalasz}. ábrán a szakasz ugrásválasza látható hagyományos szimuláció során a hőmérsékletfüggő paraméterek figyelembe vétele nélkül, valamint funkcionális\-/termikus szimuláció során. Ez utóbbi módszerrel a PID szabályozók esetén nem megszokott maradó hiba is vizsgálhatóvá vált, amelyet a hőmérsékletre érzékeny kevert jelű áramkörök okoztak.
			

		\FloatBarrier
		\subsecref{Dinamikus hőmérséklet-menedzsment vizsgálata}{subsec_dtm_vizsgalat}

			Modern, többmagos processzorok működés közben a terhelés alapján képesek állítani a frekvenciájukat -- akár az egyes magokat külön\-/külön. Így csökkenthető a fogyasztás kisebb terhelés mellett, valamint megakadályozható az áramköri lapka esetleges túlmelegedése.

			Egy ilyen funkciójú hőmérséklet\-/menedzsment algoritmust valósítottam meg a \textgamma\ processzor felhasználásával. A~processzor layoutja \apageref{fig_nehalem_layout}. oldalon \aref{fig_nehalem_layout}. ábrán látható, a lapka mérete \SI{17.2}{\milli\meter}$\times$\SI{13.2}{\milli\meter}, a vastagsága \SI{500}{\micro\meter}. A~disszipáció becslése a szimulációk során \aref{subsec_disszipacio}. fejezetben leírt módon a McPAT modell felhasználásával történt. Funkcionális\-/termikus szimulációk során \SI{5500}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin} hőátadási együtthatót alkalmaztam a lapka alján (az aktív elemek a lapka tetején helyezkednek el), a többi oldalon adiabatikus peremfeltételt adtam meg. Ez a hőátadási együttható az alkalmazott lapkaméretek esetén körülbelül \textasciitilde\SI{0.8}{\kelvin\per\watt} hőellenállásnak felel meg, ami \SI{100}{\watt} disszipáció esetén \SI{80}{\celsius} hőmérsékletemelkedést okozna.

			\imgsrcmetric{fig/7/dtm_frekvencia_feszultseg.pdf}{102mm}{Az~alkalmazott feszültségek a frekvencia függvényében}{fig_dtm_frekvencia_feszultseg}

			Az~implementált DTM algoritmus minden mag hőmérsékletét monitorozza, túlmelegedés (T>\SI{80}{\celsius}) esetén pedig visszaveszi az adott mag órajelét \SI{100}{\mega\hertz}\-/re, a tápfeszültséget eközben \aref{fig_dtm_frekvencia_feszultseg}. ábrán látható összefüggés\footnote{A~tápfeszültség és az órajel frekvencia közötti kapcsolatot a Sniper szimulátor készítői határozták meg katalógusadatok alapján.} szerint választja meg.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[Az~első mag hőmérséklete]{\label{fig_dtm_homerseklet_disszipacio:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/dtm_homerseklet.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Az~első mag fogyasztása és frekvenciája]{\label{fig_dtm_homerseklet_disszipacio:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/7/dtm_disszipacio_frekvencia.pdf}}}
				\caption{Dinamikus hőmérséklet\-/menedzsment (DTM) működés közben}
				\label{fig_dtm_homerseklet_disszipacio}
			\end{figure}


			\Aref{fig_dtm_homerseklet_disszipacio:a} ábra az első mag hőmérsékletét, \aref{fig_dtm_homerseklet_disszipacio:b} ábra pedig az első mag frekvenciáját és disszipációját mutatja be szimuláció közben. Megfigyelhető, hogy miután a hőmérséklet meghaladta a \SI{80}{\celsius}\-/os küszöböt, a DTM hatására a mag órajele és emiatt a fogyasztása is lecsökken. A~szimuláció végén kialakuló hőmérsékleteloszlás \aref{fig_nehalem_temps}. ábrán látható. A~lapkán tapasztalt hőmérsékletkülönbség a korábbi példákkal szemben már jelentős, a kapott eredmény kvalitatíve összehasonlítható \aref{fig_amd_hoterkep}. ábrán látható mérési eredménnyel. Ezzel a szimulátor konfigurációval kifinomult DTM algoritmusokat is ki lehet értékelni, amelyek az egyes magok hőmérsékletét is figyelembe veszik a feladatok ütemezésekor.
			
			\imgsrcmetric{fig/7/nehalem_temps.pdf}{140.4mm}{A~lapkán kialakult hőmérséklet-eloszlás a szimuláció végén}{fig_nehalem_temps}

			Algoritmusszintű modellek funkcionális\-/termikus szimulációja nagyobb időbeli átfogást tesz lehetővé, mint ami regiszterátviteli szinten vagy a kapuszinten elérhető. Ezáltal összetett processzorok működése is vizsgálható a termikus időállandók nagyságrendjében.

	\FloatBarrier
	\pagebreak
\begin{tcolorbox}
\begin{thesis}
	\phantomsection\addcontentsline{toc}{section}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{verif_altezis}
	\Aref{modszer_tezis}. tézisben megfogalmazott absztrakt interfész általános jellegét felhasználva módszert dolgoztam ki digitális, valamint analóg és kevert jelű (mixed\-/signal) áramkörök funkcionális\-/termikus együttes verifikációjára. Az~új eljárással az áramkör viselkedését befolyásoló hőmérsékletfüggő paraméterek is figyelembe vehetőek a verifikáció során, amelyhez az áramkör termikus környezetének modelljén túl a hagyományos funkcionális verifikáció során alkalmazott eszközök használhatóak~\citeS{jani8, jani7}.
\end{thesis}
\end{tcolorbox}
	\secref{A~bővített verifikációs módszer összefoglalása}{sec_verifikacio_osszefoglalas}

		\subsubsection{A~szimulációs eredmények jelentősége}

			A~funkcionális\-/termikus verifikáció lehetőségeit három példarendszeren keresztül mutattam be. Az~\textalpha\ processzorban a logikai kapuk hőmérsékletfüggését modelleztem. Korábbi logi\-/termikus szimulációs elven működő szimulátorokkal szemben az új módszerben lehetőség nyílik kevert elvonatkoztatású modell vizsgálatára, amely jelentősen csökkenti a szimuláció futásidejét. A~szimuláció közben a növekedő hőmérséklet hatására a kapuk késleltetése is nőtt, amit a referenciának tekintett kapuszintű szimulációhoz hasonlítottam.

			A~\textbeta\ kevert jelű rendszerben PID szabályozót valósítottam meg. A~szabályozókör pontatlanságát a hőmérsékletfüggő ADC és DAC modulok okozzák, amelyek miatt PID szabályozóknál nem megszokott maradó hiba is fellépett.

			A~\textgamma\ processzorral bemutattam, hogyan használható a szimulációs módszer a hőmérsékletmenedzsment algoritmusok, és a processzor hűtési megoldásainak kiértékeléséhez. Az~alkalmazott hűtés nem bizonyult elegendőnek ahhoz, hogy a disszipáló hőt elvezesse, így a DTM visszavette a túlmelegedő mag órajelét.

			Az~eredmények alapján a bővített verifikációs módszer olyan modellek verifikációjára használható, amelyeknél a hőmérséklet erősen befolyásolja az áramkör működését.

		\subsubsection{A~keretrendszer előnyei}
			
			A~megvalósított keretrendszer alkalmas különböző elvonatkoztatású modellek funkcionális és termikus viselkedésének együttes vizsgálatára. Az~alkalmazott módszer (\ref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. fejezet) általános jellegű, így különböző modellező nyelveken implementált modelleket is fogadni tud, a későbbiekben pedig a keretrendszer tovább bővíthető például Verilog\-/AMS\footnotemark{}, VHDL-AMS~\cite{ieee_1076.1-2007} és SystemVerilog~\cite{ieee_1800-2012} támogatásával. \Aref{subsec_megvalositasok}. fejezetben bemutatott együttes szimulációs megoldások csak egy modellező nyelvet támogatnak, vagy fix modell könyvtárat használnak.

			\footnotetext[\value{footnote}]{Az~IEEE-nek nincs szabványa a Verilog analóg és kevert jelű kiegészítésére, de az Accellera által bővített nyelvet~\cite{verilog_ams} a Cadence\textsuperscript{\textregistered} IES részben támogatja.}


		\subsubsection{A~keretrendszer korlátai}

			A~disszertációban bemutatott módszer, és az azon alapuló keretrendszer nem oldja meg az egyes áramköri tulajdonságok -- például a disszipáció vagy layout -- modellezésének nehézségeit. A~szakirodalom részletesen foglalkozik a digitális integrált áramkörök fogyasztásának modellezésével illetve a területigény becslésével, amely eredmények felhasználhatóak az általam megvalósított keretrendszerben is.

			A~funkcionális\-/termikus szimulációs keretrendszer használata során figyelni kell az alkalmazott disszipációmodell pontosságára, mert annak közvetlen hatása van a termikus szimuláció eredményére. A~funkcionális modell granularitása ugyancsak hatással van az eredményekre. Durva felbontású funkcionális modell kisszámú disszipációforrást eredményez, ami csökkenti a termikus szimuláció részletességét is, azonban a szimuláció számításigénye is csökken.

		\subsubsection{A~keretrendszer validációjának kérdése}

			Az~értekezésben bemutatott funkcionális\-/termikus szimulációs módszer és az azt alkalmazó keretrendszer egy lépésben csak másik együttes szimulációs módszerrel validálható. Nincs tudomásom más olyan általános módszerről, amely tetszőleges elvonatkoztatási szintet és több modellező nyelvet is támogat. Emiatt a már létező megoldásokkal az új eljárást csak részben lehet validálni. Az~új módszerben a kapuszintű együttes szimuláció megegyezik a logi\-/termikus szimulációs eljárással, amelyet mérésekkel is validáltak~\cite{szekely4}.

			A~keretrendszerben alkalmazott modellek és szimulátorok egyesével validálhatóak más, hasonló megoldások alapján. A~HotSpot, 3D-ICE és SUNRED termikus motorokat validálták a készítői, a disszertációban bemutatott SloTh szimulátort az utóbbi kettő szimulátorral vetettem össze. Az~RTL modellek esetén alkalmazott disszipációmodellt a kapuszinten számolt fogyasztással karakterizáltam, és a pontosságát is ahhoz hasonlítottam. A~standard cellák fogyasztását a félvezetőgyár -- jelen esetben az AMS -- szolgáltatja. A~gyártó a PDK\-/ban biztosított tranzisztor és standard cella modelleket tesztáramkörökön végzett mérések alapján határozza meg. A \textgamma\ processzor esetén alkalmazott McPAT disszipációs modellt a Sniper szimulátor készítői valós processzoron végzett mérések alapján kalibrálták és validálták~\cite{sniper2}.

			A~hőmérsékletfüggő paraméterek modellezése szabványok hiányában a szimulációs módszer felhasználójára van bízva. \Aref{subsec_homersekletfuggo_modellezes}. fejezetben felhasznált hőmérsékletfüggő késleltetéseket Timár András korábbi munkája alapján határoztam meg~\cite{timar_phd}. \Aref{subsec_pid_viselkedese}. fejezetben alkalmazott ADC és DAC modulok hőmérsékletfüggő működése katalógusadatokon alapulnak, az értékük azonban nem valóságosak. \Aref{subsec_dtm_vizsgalat}. fejezetben bemutatott hőmérsékletmenedzsment algoritmust létező megoldások egyszerűsítésével implementáltam.
